\chapter{Este Livro é Livre}

  Este livro pode ser copiado à vontade.
  Se você recebeu em formato digital,
  fique à vontade para copiá-lo e compartilhá-lo quantas vezes quiser.
  Você pode também imprimí-lo e fotocopiá-lo o tanto que quiser.
  Claro que é sempre importante pensar na natureza e no impacto ambiental.
  Procure não desperdiçar recursos. ;-)

  Quer imprimir e vender este livro para os seus colegas?
  Fique à vontade, também!
  Você é dono de uma editora e quer
  imprimir sua própria versão, vender e ficar rico com esse livro
  sem precisar pagar nenhum tostão em direitos autorais?
  Pois na minha opinião, se você o fizer estará contribuindo para um mundo melhor.
  Uma das poucas restrições é que você não tire dos outros
  essa liberdade que lhe foi concedida.
  Se você passar esse livro pra frente,
  não poderá proibir aquele que o recebeu
  de usufruir dessas mesmas liberdades.
  Ao repassar esse livro,
  é preciso deixar claro que quem recebeu
  pode copiá-lo e compartilhá-lo à vontade.

  Este livro está licenciado sob os termos da licença ``Creative
  Commons Attribution Share Alike 3.0''. Os termos estão disponíveis
  na internet através do endereço \\
  \url{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/}.

  \begin{figure}[!htp]
    \begin{center}
      \includegraphics{figs/cc-by-sa}
    \end{center}
  \end{figure}

  A versão mais atual deste livro pode ser encontrada na internet no
  endereço
  \\ \url{http://andrec.mat.unb.br/ensino/}. \\
  Neste endereço
  também podem ser encontrados os arquivos \XeLaTeX{}, que você pode
  alterar e usar para criar sua própria versão deste livro.


  \section*{Por Quê?}

    Eu (André Caldas) NÃO acredito que ``coletar taxas''
    seja a melhor maneira de se sobreviver da produção cultural.
    Na minha opinião,
    as pessoas devem receber para produzir;
    e não produzir na esperança de ``coletar taxas'' para o resto da vida.

    Não vejo sentido em um professor de uma universidade pública,
    que já recebe um salário do governo para que produza conhecimento,
    ter monopólios sobre o fruto do seu trabalho.
    Vejo menos sentido ainda quando esse professor vende tal monopólio
    para ser explorado por alguma empresa privada.
    Perceba que isso não é uma crítica ao lucro
    ou à exploração da produção científica.
    É uma crítica ao monopólio sobre os direitos
    de uso daquilo que foi produzido com dinheiro público.
    Não faz sentido que a sociedade faça esse tipo de investimento
    e depois não possa ter acesso ao que foi produzido.
    Livros é o menor dos problemas.
    Vemos que pesquisas para o desenvolvimento de medicamentos
    ou de tecnologia
    são feitas com dinheiro público
    em \emph{``parceria''} com instituições privadas
    de modo que a sociedade acaba sendo privada de seus frutos.
    Não acredito que seja errado fazer parceria com instituições privadas.
    O que não se pode é privar a sociedade dos frutos do trabalho no qual investiu.
    Vemos instituições de pesquisa se valerem de recursos públicos durante as pesquisas
    e depois correrem atrás de registros de patentes e coisas do tipo
    que servem apenas ao propósito de privar a sociedade dos frutos dessa mesma pesquisa.
    O \textbf{monopólio} não é necessário.
    Todos os que prestam algum serviço na cadeia,
    desde que haja demanda,
    serão beneficiados.

    Se o governo, por exemplo,
    a uns 10 anos atrás tivesse começado a financiar a produção de livros
    e exigisse que o fruto desse trabalho fosse verdadeiramente livre (como é este livro),
    hoje não faríamos licitações para a ``compra'' de livros;
    faríamos licitações para a impressão e a distribuição desses livros.
    Falta visão de longo prazo.
    Deveríamos investir na produção de livros livres.
    O autor deve sim receber por seu trabalho.
    Só que deve receber enquanto faz o trabalho,
    e não depois através do recolhimento de taxas e de mecanismos de opressão.
    O leitor não é um ladrão ou criminoso.
    Gostaria de sugerir a leitura de
    \emph{``o direito de ler''}:
    \\
    \url{https://www.gnu.org/philosophy/right-to-read.html}

    Tenho vários amigos que fazem cópias de livros.
    Sempre lembro a eles que quando virarem autores,
    não devem ``virar a casaca''
    e começar a perseguir os que fazem cópias.
    Gostaria de fazer o mesmo pedido ao leitor! :-)


%TODO: Encontrar um modo melhor de colocar uma
%`assinatura'. \nopagebreak e \begin{samepage} não funcionam aqui.
    \begin{flushright}
      Brasília, 29 de fevereiro de 2016, \\ André Caldas
    \end{flushright}
